
%\newpage
\section{Frequenzmessung}
\label{sec:frequency}

Beginnend mit Version 1.10k kann die Frequenzmessung mit einem Bedienmenü angewählt werden.
Die normale Frequenzmessung wird durch Zählen der fallenden Flanken des Eingangssignals T0 (PD4)
mit dem Zähler 0 (COUNTER0) für eine Sekunde erledigt. Für die Einhaltung einer exakten Sekunde
wird der Zähler 1 mit einem 256:1 Vorteiler der CPU-Frequenz benutzt. Der 16-Bit Zähler des ATmega
kann mit dem Vorteiler auch bei 16 MHz CPU-Frequenz in einem Durchlauf eine Sekunde auszählen.
Für das Starten und das Stoppen des Zählers 0 werden die Vergleichregister B und A des Zählers 1
benutzt. Damit keine zusätzliche Zeitunsicherheit bei den Abfragen entsteht, werden die
Interrupt-Service-Routinen für beide Vergleichs-Ereignisse benutzt.
Die Zeitverzögerung durch die beiden Interrupt-Service-Routinen ist ungefähr gleich.
Für die Einhaltung der exakten Sekunde ist eine konstante Zeitverzögerung unerheblich.
Durch Analyse des Assemblercodes kann die Zeitungleichheit ausgeglichen werden.\\

Bei Frequenzen unter \(25 kHz\) wird die Messung durch die Messung einer Periodendauer
ergänzt. Diese Messung wird im Anschluss an eine normale Frequenzmessung durchgeführt.
Dabei werden die Zeit einer bestimmten Anzahl von Pegelwechsel des PCINT20-Eingangs (PD4) 
mit dem Zähler 0 gemessen. 
Bei der Periodenmessung sollte sowohl die negative Pulsweite als auch die positive Pulsweite
in jeder Periode mindestens \(10\mu s\) betragen.
Der Zähler 0 läuft dabei mit voller CPU-Taktrate und das ergibt für eine Periode eine
Aulösung von \(125 ns\). Durch eine größere Anzahl von gemessenen Perioden kann die Auflösung
verbessert werden. Bei 125 Perioden (250 Pegelwechsel) ergeben sich so schon eine mittlere
Auflösung für eine Periode von \(1 ns\). Damit keine Ungenauigkeit beim Starten und
Stoppen von Zähler 0 entsteht, wird der Zähler 0 mit dem ersten Pegelwechsel von
PCINT20 gestartet und nach der vorgegebenen Zahl über die gleiche Interrupt Service Routine
wieder gestoppt.
Die Zahl der Perioden wird so gewählt, dass die Messzeit etwa 10 Millionen Takte beträgt.
Der Fehleranteil eines Taktes macht dann 0,1ppm aus.
Bei \(8MHz\) beträgt die Messzeit also etwa 1,25 Sekunden.
Aus der so ermittelten mittleren Periode wird dann eine Frequenz mit höherer Auflösung berechnet.

Zur Kontrolle wurden zwei Tester gegeneinander gemessen.
Erst wurden mit Tester 2 die Testfrequenzen erzeugt und mit Tester 1 die Frequenzen gemessen.
Danach wurde die Messung mit vertauschten Testern wiederholt.
Abbildung \ref{fig:freq-ppm} zeigt die Ergebnisse.
Die nahezu konstanten relativen Abweichungen sind durch die geringen Frequenzunterschiede der beiden Quarze zu erklären.

\begin{figure}[H]
\centering
\input{../GNU/frequency-ppm}
\caption{Relativer Fehler für Frequenzmessung }
\label{fig:freq-ppm}
\end{figure}

Eine Abstimmung der Quarzfrequenz ist mit einem einstellbaren Kondensator (5-25pF Trimmer) am Quarz möglich.
Als Referenz zum Abstimmen habe ich das Sekundensignal (1PPS) mit dem GPS-Empfänger {\bf UP501} von {\bf Fastrax Ltd.} und
mit dem GPS/GLONASS-Empfänger {\bf GNS701} von {\bf Global Navigation Systems GmbH} erfolgreich getestet.
Die gemessene Periode ließ sich mit dem Trimmer auf exakt \(1000,000 ms\) abgleichen.
Lediglich die letzte angezeigte Ziffer kann um 1 schwanken.
Natürlich ist die Frequenz des Quarzes temperaturabhängig.
Deswegen kann man keine sehr gute Langzeitstabilität erwarten.

Die Abbildung \ref{fig:GPS-1PPS} zeigt die verwendeten Schaltungen mit einem
UM232 USB-seriell-Wandler als Verbindung der Empfänger-Module mit einem Computer.
Der UM232-Wandler versorgt die Schaltung sowohl mit 5V als auch mit 3,3V Betriebsspannung
aus der USB-Versorgung.
Für den Betrieb der Empfänger ist eine Verbindung zum Rechner nicht erforderlich.
Lediglich die 5V-Versorgung der USB-Steckbuchse muss gewährleitet sein.

\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}[b]{9cm}
    \centering
    \includegraphics[width=8.5cm]{../FIG/GPS_UP501.eps}
    \caption{GPS}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{9cm}
    \centering
    \includegraphics[width=8.5cm]{../FIG/GPS_GNS701.eps}
    \caption{GPS/GLONASS}
  \end{subfigure}
  \caption{Sekundenpuls Erzeugung mit GPS-Empfängern }
  \label{fig:GPS-1PPS}
\end{figure}

